\documentclass{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm}

\title{数列 $\{a_{n+1} - 3a_n\}$ 为等比数列的证明}
\author{Paul Ding(Powered by Kimi)}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{已知条件}
\begin{itemize}
    \item 数列 $\{a_n\}$ 的前 $n$ 项和为 $S_n$
    \item 递推关系：$4S_{n+1} = 3a_{n+1} + 9a_n$
    \item 初始条件：$a_1 = 3$
\end{itemize}

\section{证明过程}

\subsection{步骤1：建立递推关系}
由 $S_{n+1} = S_n + a_{n+1}$，代入已知条件得：
\begin{equation}
    4(S_n + a_{n+1}) = 3a_{n+1} + 9a_n
\end{equation}
整理得：
\begin{equation}\label{eq:1}
    4S_n = -a_{n+1} + 9a_n \quad (n \geq 1)
\end{equation}

当 $n \geq 2$ 时，将 $n$ 替换为 $n-1$：
\begin{equation}
    4S_{n-1} = -a_n + 9a_{n-1} \quad (n \geq 2)
\end{equation}

用式(\ref{eq:1})减去式(2)：
\begin{align*}
    4(S_n - S_{n-1}) &= (-a_{n+1} + 9a_n) - (-a_n + 9a_{n-1}) \\
    4a_n &= -a_{n+1} + 10a_n - 9a_{n-1} \\
    a_{n+1} &= 6a_n - 9a_{n-1} \quad (n \geq 2)
\end{align*}

\subsection{步骤2：构造目标数列}
定义 $c_n = a_{n+1} - 3a_n$，代入式(\ref{eq:1})的递推关系：
\begin{align*}
    c_n &= a_{n+1} - 3a_n \\
        &= (6a_n - 9a_{n-1}) - 3a_n \\
        &= 3a_n - 9a_{n-1} \\
        &= 3(a_n - 3a_{n-1}) \\
        &= 3c_{n-1}
\end{align*}
即：
\begin{equation}
    c_n = 3c_{n-1} \quad (n \geq 2)
\end{equation}

\subsection{步骤3：验证初始条件}
计算首项 $c_1$：
\begin{equation*}
    4S_2 = 3a_2 + 9a_1 \implies 4(3 + a_2) = 3a_2 + 27 \implies a_2 = 15
\end{equation*}
因此：
\begin{equation}
    c_1 = a_2 - 3a_1 = 15 - 3 \times 3 = 6
\end{equation}

\subsection{步骤4：结论}
数列 $\{c_n\}$ 满足：
\begin{itemize}
    \item 等比关系：$c_n = 3c_{n-1}$（$n \geq 2$）
    \item 首项：$c_1 = 6$
\end{itemize}
故 $\{a_{n+1} - 3a_n\}$ 是以 $6$ 为首项、$3$ 为公比的等比数列。

\end{document}