\documentclass[aspectratio=169]{ctexbeamer} %[t]：顶端对齐

\makeatletter
\def\input@path{{../../styles}}  % 
\makeatother
\usepackage{ubeamer}
\uBigPaper

\begin{document}

%%%%%%%
\begin{frame}[t]{平方差公式的证明}
平方差公式是：$a^2 - b^2 = (a + b)(a - b)$，如何证明呢？
\vspace{1cm}
\begin{columns}[t]
\column{0.45\textwidth}
思考：从左向右证明，如果无法立即找到思路，可以先从右向左验证。\\
证明：
\begin{align*}
  (a + b)(a - b) &= a(a - b) + b(a - b)  \\
  &= a^2 - ab + ba - b^2 \\
  &= a^2 - ab + ab - b^2 \\
  &= a^2 - b^2
\end{align*}
\column{0.45\textwidth}
 有了上述的验证过程，从下往上写，就找到构造公式，并予以证明。\\
 证明：
\begin{align*}
  a^2 - b^2  &= a^2 - ab + ab - b^2 \\
  &= a^2 - ab + ba - b^2 \\
  &= a(a - b) + b(a - b) \\
  &= (a + b)(a - b) 
 \end{align*}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
