\documentclass[aspectratio=169]{ctexbeamer} %[t]：顶端对齐

\makeatletter
\def\input@path{{../../styles}}  % 
\makeatother
\usepackage{ubeamer}
\uBigPaper

\begin{document}

%%%%%%%
\begin{frame}[t]{立方差公式及其证明}
立方差公式是：$a^3 - b^3 = (a - b)(a^2+ab+b^2)$，如何证明呢？
\vspace{1cm}
\begin{columns}[t]
\column{0.45\textwidth}
思考：直接从左向右证明有一些难度，如果无法立即找到思路，可以先从右向左验证。\\
证明：
\begin{align*}
  &(a - b)(a^2 + ab + b^2) \\
  &= a(a^2 +ab + b^2) - b(a^2 +ab + b^2)  \\
  &= a^3 + a^2b + ab^2 - a^2b - ab^2 - b^3 \\
  &= a^3  - b^3 
\end{align*}
\column{0.45\textwidth}
 有了上述的验证过程，从下往上写，就找到构造公式，并予以证明。\\
 证明：
\begin{align*}
  a^3 - b^3  &= a^3 + a^2b + ab^2 - a^2b - ab^2 - b^3 \\
  &= a(a^2 + ab + b^2) - b(a^2 + ab + b^2) \\
  &= (a-b)(a^2 + ab + b^2)
 \end{align*}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
