\documentclass[aspectratio=169]{ctexbeamer} %[t]：顶端对齐

\makeatletter
\def\input@path{{../styles}}  % 
\makeatother
\usepackage{ubeamer}
\uBigPaper

\date{\today}
\begin{document}

%%%%%%%
\begin{frame}[t]{第一章 小结}
\begin{spacing}{1.2}
\normalsize
负数的性质：假设$a > b > 0$，
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 负数小于零：$-a = 0 - a < 0$
\item 负数小于正数：$-a < b < a$
\item 绝对值大的负数反而小：$-a < -b < 0 < b < a$
\item 负数的绝对值等于相反数$ |-a| = a$
\item 相反数之和为零\\
$a + (-a) = 0$ \\
$(-a) + a = 0$ 
\item 相反数之商为-1（除数不为零） \\
$ a ÷ (-a) = -1$ \\
$ (-a) ÷ a = -1$ 
\end{enumerate}
\end{spacing}
\end{frame}

%%%%%%%
\begin{frame}[t]{第一章 小结}
\begin{spacing}{1.2}
\normalsize
有理数的加法法则：假设$a > b > 0$，
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 同号相加取其号, 绝对值作加法\\
$(+a) + (+b) = +(a+b) = a + b$ \\
$(-a) + (-b) = -(a+b)$ 
\item 异号相加取绝对值大的号，绝对值大减小 \\
$(-a) + (+b) = -(a-b)$ \\
$(+a) + (-b) = +(a-b) = a - b$ 
\item 相反数之和为零 \\
 $a + (-a) = 0$ 
\item 加零和不变 \\
$a + 0 = a $
\end{enumerate}
\end{spacing}
\end{frame}

%%%%%%%
\begin{frame}[t]{第一章 小结}
\begin{spacing}{1.5} %设置行距
\Large
有理数的加法法则：
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 加法交换律：换位相加和不变 \\
$a + b = b + a$
\item 加法结合律: 先加后加和不变 \\
$(a + b) + c = a + (b + c)$
\end{enumerate}
\end{spacing}
\end{frame}

%%%%%%%
\begin{frame}[t]{第一章 小结}
\begin{spacing}{1.5}
\Large
有理数的减法法则：\\
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 减去一个数, 等于加其相反数\\
$ a - b = a + (-b)$ \\
$ a - (-b) = a + (+b) = a + b$ \\
\end{enumerate}
\end{spacing}
\end{frame}


%%%%%%%
\begin{frame}[t]{第一章 小结}
\begin{spacing}{1.2}
\normalsize
增减括号法则：
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 偶负取正号（正号可省略） \\
$+(+a) = +a = a$ \\
$-(-a) = +a = a$ 
\item 奇负取负号 \\
$-(+a) = -a$ \\
$+(-a) = -a$ \\
$-[-(-a)] = -a$
\end{enumerate}

\end{spacing}
\end{frame}

%%%%%%%
\begin{frame}[t]{第一章 小结}
\begin{spacing}{1.2}
\normalsize
有理数的乘法法则：
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 偶负得正：\\
\vspace{0.5cm}
$(-a)(-b)= ab$ \\ 
\vspace{0.5cm}
$(-a)(-b)(-c)(-d)  = abcd$
\item 奇负得负（绝对值相乘）：\\
\vspace{0.5cm}
$(-a)b = a(-b) = -ab$ \\
\vspace{0.5cm}
$(-a)(-b)(-c)  = -abc$
\item 乘零得零：$ a \cdot 0  =  0a = 0$
\item 交换律：$abc = acb = bca = cab$
\item 结合律：$(ab)c = a(bc)$
\item 分配律：$a(b + c) = ab + ac$
\end{enumerate}

\end{spacing}
\end{frame}


%%%%%%%
\begin{frame}[t]{第一章 小结}
\begin{spacing}{1.2}
\normalsize
有理数的除法法则：假设除数不为零，
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 偶负得正：$(-a) ÷  (-b)  = a  ÷  b = \dfrac{a}{b}$ 
\item 奇负得负（绝对值相除）：$(-a)÷b  = a÷(-b) = -a÷b = -\dfrac{a}{b}$ \\
\vspace{0.5cm}
$(-a)÷(-b)÷(-c)  =-a÷(bc) = -\dfrac{a}{bc}$
\item 零除得零（0不能为除数）：$0 ÷  a = 0$
\item 除以一数，等于乘其倒数：$a ÷ b = a  \cdot \dfrac{1}{b} = \dfrac{a}{b}$  \\
\vspace{0.5cm}
$a ÷ \dfrac{1}{b} = a  \cdot b = ab$ \\
\vspace{0.5cm}
$a ÷ \dfrac{n}{m} = a  \cdot \dfrac{m}{n} = \dfrac{am}{n}$ \\
\vspace{0.5cm}
$\dfrac{b}{a} ÷ \dfrac{n}{m} = \dfrac{b}{a}  \cdot \dfrac{m}{n} = \dfrac{bm}{an}$
\end{enumerate}

\end{spacing}
\end{frame}

\end{document}