\documentclass[aspectratio=169]{ctexbeamer} %[t]：顶端对齐

\makeatletter
\def\input@path{{../../styles}}  % 
\makeatother
\usepackage{ubeamer}
\uBigPaper
\uSetBigFont

\date{\today}
\begin{document}

% 试卷一
% 第2题
\begin{frame}[t]{试卷一}
第2题：$\dfrac{3}{7}$的分数单位是$(\qquad)$，再加上$(\qquad)$个这样的单位就是最小的质数。
\pause
\begin{columns}
\column{0.95\textwidth}
解：\\
第一问是对分数单位知识点的考察，需要非常清晰什么是分数单位。\alert{五年级上册第65页}明确指出：像$\dfrac{1}{2}, \quad \dfrac{1}{3}, \quad \dfrac{1}{4}, \quad \dfrac{1}{5}, \quad \dfrac{1}{6}, \quad \cdots$这样的分数叫作\alert{分数单位}。\\
因此，$\dfrac{3}{7}$的分数单位是$(\quad \alert{\dfrac{1}{7}} \quad )$。\\
\pause
第二问，要了解质数的概念。\alert{五年级上册第38页}明确指出，一个数只有1和它本身两个因数，这个数叫作\alert{质数}。根据\alert{五年级上册第43页}的表格，我们发现最小的质数是\alert{2}。这个问题就变成了$\dfrac{3}{7}$再加上几个$\dfrac{1}{7}$等于2。\\
$\left(2 - \dfrac{3}{7}\right) \div \dfrac{1}{7} = \dfrac{14 -3}{7} \div \dfrac{1}{7} = \dfrac{11}{7} \div \dfrac{1}{7}= 11$，因此第二问的答案就是\alert{11}。
\end{columns}
\end{frame}


% 第7题
\begin{frame}[t]{试卷一}
第7题：生产一批零件，甲乙合作10天可以完成。若甲单独做，18天可以完成；那么，乙单独做要$(\qquad)$天能够完成。
\pause
\begin{columns}
\column{0.95\textwidth}
\pause
解：\\
设乙单独做需要$x$天能够完成，则： \\
$\dfrac{1}{10} = \dfrac{1}{18} + \dfrac{1}{x}$ \\
所以，$ \dfrac{1}{x} = \dfrac{1}{10} - \dfrac{1}{18} = \dfrac{9-5}{90} = \dfrac{4}{90}$ \\
所以，$x = 90 \div 4 = 22.5$ \\
答案：\alert{22.5}。
\end{columns}
\end{frame}

% 第8题
\begin{frame}[t]{试卷一}
第8题：若$a - b = 1$（$a, b$是不为$0$的自然数），则$a, b$的最大公因数是$(\qquad)$，最小公倍数是$(\qquad)$。
\pause
\begin{columns}
\column{0.95\textwidth}
解：\\
$a - b = 1 \Rightarrow a = b + 1$，由此可以得出$a, b$必为一个奇数、一个偶数，最大公因数为1。如果不明白可以试着举几个例子去理解，如：$b = 1, a = 2$或$b = 2, a = 3$，最大公因数均为\alert{1}。\\
\pause
最小公倍数 = 两数的乘积 ÷ 最大公因数，因此$a, b$的最小公倍数为\alert{$a \cdot b$}
\end{columns}
\end{frame}

% 第9题
\begin{frame}[t]{试卷一}
第9题：一个盒子里有5个红球、1个绿球和2个黄球，每次摸出一个球后再放回盒中，这样摸600次，摸到绿球的次数约占总次数的$(\qquad)$，大约一共能摸到$(\qquad)$次黄球。
\pause
\begin{columns}
\column{0.95\textwidth}
\pause
解：\\
一共有$5 + 1 + 2 = 8$个球，其中有1个绿球、2个黄球。\\
所以，摸到绿球的概率 = $1 \div 8 \times 100\% = \alert{12.5\%}$；\\
\pause
摸到黄球的概率 = $2 \div 8 \times 100\% = \alert{25\%}$；\\
摸600次，大约能摸到黄球的次数  = $600 \times 25\% = 600 \div 4 = \alert{150}$ \\
答案：\alert{12.5\%}、\alert{150}。
\end{columns}
\end{frame}

% 第12题
\begin{frame}[t]{试卷一}
第12题：一个长方体的长、宽、高分别为$a$米、$b$米、$c$米，如果把它的高增加增加3米后新长方体的体积比原来增加$(\qquad)$立方米。
\pause
\begin{columns}
\column{0.95\textwidth}
\pause
解：\\
原长方体的体积为：$a \times b \times c$(立方米) \\
新长方体的体积为：$a \times b \times (c+3)$(立方米) \\
增加的体积为：$a \times b \times (c+3) - a \times b \times c = 3ab$(立方米) \\
答案：\alert{3ab}。
\end{columns}
\end{frame}

\end{document}