\documentclass[aspectratio=169]{ctexbeamer} %[t]：顶端对齐
\usepackage{array}
\makeatletter
\def\input@path{{../../styles}}  % 
\makeatother
\usepackage{ubeamer}
\uBigPaper
\uSetBigFont

\date{\today}

\title{集合与逻辑用语}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{目录}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{集合的概念}

\begin{frame}
\frametitle{集合的概念}
\begin{itemize}
\item \textbf{集合的定义}：一般地，我们把研究对象统称为\alert{元素}(element)，把一些元素组成的总体叫做\alert{集合}(set)（简称集）。
\item \textbf{特征}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{确定性}：给定的集合，它的元素必须是确定的。也就是说，给定一个集合，那么一个元素在或不在这个集合中，就确定了。
  \item \textbf{互异性}：一个给定集合中的元素是互不相同的。也就是说，集合中的元素是不重复出现的。
  \item \textbf{无序性}：集合中的元素没有顺序。
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{集合的表示方法}

\begin{frame}
\frametitle{集合的表示方法}
\begin{itemize}
\item \textbf{列举法}：把集合的元素一一列举出来，并用花括号“\{\}”括起来。例如，方程 \(x^2 - 1 = 0\) 的所有实根组成的集合表示为 \(\{-1, 1\}\)。\\
\item \textbf{描述法}：用集合所含元素的共同特征表示集合。形式为：\(\{x | x\) 具有的性质\}。例如，不等式 \(x - 3 > 2\) 的解集可表示为 \(\{x | x > 5\}\)。
\end{itemize}
\end{frame}

\section{元素与集合的关系}
\begin{frame}
\frametitle{元素与集合的关系}
通常，用大写拉丁字母\(A, B, C, \cdots \)表示集合，用小写拉丁字母\(a, b, c, \cdots \)表示集合中的元素。\\
\begin{itemize}
\item \textbf{属于}：若元素 \(a\) 是集合 \(A\) 的元素，则称 \(a\) \alert{属于}(belong to) \(A\)，记为 \(a \in A\)。\\
\item \textbf{不属于}：若元素 \(a\) 不是集合 \(A\) 的元素，则称 \(a\) \alert{不属于} \(A\)，记为 \(a \notin A\)。\\
\item \textbf{举例}：集合 \(A = \{1, 2, 3\}\)，则 \(1 \in A\)，\(4 \notin A\)。
\end{itemize}
\end{frame}

%常用数集
\begin{frame}
\frametitle{常用数集}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|m{5cm}|m{5cm}|m{20cm}|}
\hline
\textbf{数集名称} & \textbf{记法} & \textbf{定义} \\ \hline
自然数集 & $\mathbb{N}$ & 表示非负整数的集合，即 $\mathbb{N} = \{0, 1, 2, 3, \ldots\}$。在某些数学文献或教材中，自然数集也可能从1开始，即 $\mathbb{N} = \{1, 2, 3, \ldots\}$，但通常以包含0为主。 \\ \hline
正整数集 & $\mathbb{N}^*$ 或 $\mathbb{N}_+$ & 表示正整数的集合，即 $\mathbb{N}^* = \{1, 2, 3, \ldots\}$。 \\ \hline
整数集 & $\mathbb{Z}$ & 表示所有整数（正整数、零和负整数）的集合，即 $\mathbb{Z} = \{\ldots, -2, -1, 0, 1, 2, \ldots\}$。 \\ \hline
有理数集 & $\mathbb{Q}$ & 表示可以表示为两个整数之比（分母不能为零）的数的集合，即 $\mathbb{Q} = \left\{ \dfrac{a}{b} \mid a \in \mathbb{Z}, b \in \mathbb{Z}, b \neq 0 \right\}$。 \\ \hline
实数集 & $\mathbb{R}$ & 表示包括有理数和无理数在内的所有实数的集合。实数集可以用来表示连续的量，包括整数、分数、无限不循环小数等。 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\end{frame}

%集合间的基本关系
\section{集合间的基本关系}
\begin{frame}
\frametitle{集合间的基本关系}
\begin{itemize}
\item \alert{\textbf{子集}}：对于集合 \(A\) 和 \(B\)，若 \(A\) 中任意元素都是 \(B\) 中的元素，则称 \(A\) 是 \(B\) 的子集，记为 \(A \subseteq B\)。例如，\(A = \{1, 2\}\)，\(B = \{1, 2, 3\}\)，则 \(A \subseteq B\)。\\
\item \alert{\textbf{真子集}}：若 \(A\) 是 \(B\) 的子集，且 \(B\) 中至少有一个元素不属于 \(A\)，则称 \(A\) 是 \(B\) 的真子集，记为 \(A \subsetneqq B\)或\(B \supsetneqq  A \)，读作\(A\)真包含于\(B\)，或\(B\)真包含\(A\)。
\item 例如，\(A = \{1\}\)，\(B = \{1, 2\}\)，则 \(A \subsetneqq B\)，或\(B \supsetneqq  A \)。\\
\item \alert{\textbf{相等}}：若 \(A\) 是 \(B\) 的子集，且 \(B\) 也是 \(A\) 的子集，则 \(A\) 与 \(B\) 相等，记为 \(A = B\)。例如，\(A = \{1, 2\}\)，\(B = \{2, 1\}\)，则 \(A = B\)。
\end{itemize}
\end{frame}

\section{集合的基本运算}

\begin{frame}
\frametitle{集合的基本运算}
\begin{itemize}
\item \textbf{\alert{并集}}：由属于集合 \(A\) 或属于集合 \(B\) 的所有元素组成的集合，称为 \(A\) 与 \(B\) 的并集，记为 \(A \cup B\)。即 \(A \cup B = \{x | x \in A \text{ 或 } x \in B\}\)。例如，\(A = \{1, 2, 3\}\)，\(B = \{3, 4, 5\}\)，则 \(A \cup B = \{1, 2, 3, 4, 5\}\)。\\

\item \textbf{\alert{交集}}：由既属于集合 \(A\) 又属于集合 \(B\) 的所有元素组成的集合，称为 \(A\) 与 \(B\) 的交集，记为 \(A \cap B\)。即 \(A \cap B = \{x | x \in A \text{ 且 } x \in B\}\)。例如，\(A = \{1, 2, 3\}\)，\(B = \{3, 4, 5\}\)，则 \(A \cap B = \{3\}\)。\\

\item \textbf{\alert{补集}}：设 \(S\) 是一个集合，\(A\) 是 \(S\) 的子集，由 \(S\) 中不属于 \(A\) 的所有元素组成的集合称为 \(S\) 中子集 \(A\) 的补集，记为 \(\complement_S A\)。即 \(\complement_S A = \{x | x \in S \text{ 且 } x \notin A\}\)。例如，\(S = \{1, 2, 3, 4, 5\}\)，\(A = \{1, 2\}\)，则 \(\complement_S A = \{3, 4, 5\}\)。
\end{itemize}
\end{frame}

% 练习
\begin{frame}
\frametitle{练习}
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 写出集合\(\{a, b, c\}\)的所有子集。
\item 用适当的符号填空：\\
(1) $a \underline{\hspace{2em}} \{a, b, c\}$；\hspace{3cm} (2) $0 \underline{\hspace{2em}} \{ x | x^2 = 0 \}$；\\
(3) $\varnothing \underline{\hspace{2cm}} \{ x \in \mathbb{R} | x^2 + 1 = 0 \} $；\hspace{3cm} (4)；$\{0, 1\} \underline{\hspace{2em}} \mathbb{N}$
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{充分必要条件}
\begin{frame}
\frametitle{命题及其关系}
\begin{itemize}
\item \textbf{命题定义}：用语言、符号或式子表达的，可以判断真假的陈述句称为命题。
\item 判断为真的语句称为真命题，判断为假的语句称为假命题。
\item 若 \(p\)，则 \(q\)；或者：如果\(p\)，那么\(q\)。其中，\(p\)称为命题的条件，\(q\)称为命题的结论。
\item \textbf{四种命题}：
  \begin{itemize}
  \item \textbf{原命题}：若 \(p\)，则 \(q\)；
  \item \textbf{逆命题}：若 \(q\)，则 \(p\)；
  \item \textbf{否命题}：若非 \(p\)，则非 \(q\)；
  \item \textbf{逆否命题}：若非 \(q\)，则非 \(p\)。
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{充分条件、必要条件、充要条件}
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item \textbf{充分条件、必要条件}：若 \(p\)，则 \(q\)；我们说，$p$可以推出$q$，记作$p \Rightarrow q$。并且说，$p$是$q$的\alert{充分条件}(sufficient condition)，$q$是$p$的\alert{必要条件}(necessary condition)。\\

\item 如果“若 \(p\)，则 \(q\)”为假命题，那么由条件$p$不能推出结论$q$，记作$p \nRightarrow q$。此时，我们就说，$p$不是$q$的\alert{充分条件}，$q$不是$p$的\alert{必要条件}。\\

\item \textbf{充要条件}：如果“若 \(p\)，则 \(q\)”和它的逆命题“若 \(q\)，则 \(p\)”都是真命题，即既有$p \Rightarrow q$，又有$q \Rightarrow p$，就记作$p \iff q$。此时，$p$既是$q$的\alert{充分条件}，有是$q$的\alert{必要条件}，我们说$p$是$q$的\alert{充分必要条件}，简称为\alert{充要条件}(necessary and sufficient condition)。

\end{enumerate}
\end{frame}

\section{简单的逻辑联结词}
\begin{frame}
\frametitle{简单的逻辑联结词}
\begin{itemize}
\item \textbf{或（\(\lor\)）}：用联结词“或”把命题 \(p\) 和命题 \(q\) 联结起来，得到新命题 \(p \lor q\)。当 \(p\)、\(q\) 中有一个为真时，\(p \lor q\) 为真；当 \(p\)、\(q\) 均为假时，\(p \lor q\) 为假。
\item \textbf{且（\(\land\)）}：用联结词“且”把命题 \(p\) 和命题 \(q\) 联结起来，得到新命题 \(p \land q\)。当 \(p\)、\(q\) 均为真时，\(p \land q\) 为真；当 \(p\)、\(q\) 中有一个为假时，\(p \land q\) 为假。
\item \textbf{非（\(\neg\)）}：对命题 \(p\) 全盘否定，得到新命题 \(\neg p\)。若 \(p\) 为真，则 \(\neg p\) 为假；若 \(p\) 为假，则 \(\neg p\) 为真。
\end{itemize}
\end{frame}

\section{全称量词与存在量词}
\begin{frame}
\frametitle{全称量词与存在量词}
\begin{itemize}
\item \textbf{全称量词}：短语“对所有的”“对任意一个”称为全称量词，用符号“\(\forall\)”表示。含有全称量词的命题称为全称命题。例如，对任意 \(x \in \mathbb{R}\)，\(x > 1\)，记作 \(\forall x \in \mathbb{R}\)，\(x > 1\)。\\

\item \textbf{存在量词}：短语“存在一个”“至少有一个”称为存在量词，用符号“\(\exists\)”表示。含有存在量词的命题称为特称命题（或存在性命题）。例如，存在 \(x \in \mathbb{R}\)，\(x > 1\)，记作 \(\exists x \in \mathbb{R}\)，\(x > 1\)。
\end{itemize}
\end{frame}

\section{总结}

\begin{frame}
\frametitle{总结}
本节课我们学习了集合的概念、表示方法、元素与集合的关系、集合间的基本关系、集合的基本运算，以及命题及其关系、简单的逻辑联结词、全称量词与存在量词等内容。这些知识是高中数学的基础，希望大家能够熟练掌握。
\end{frame}

\section{练习}

\begin{frame}
\frametitle{练习}
\begin{enumerate}[label={\arabic*.}]
\item 用列举法表示集合 \(A = \{x \in \mathbb{N} | 0 < x < 5\}\)。
\item 判断下列命题的真假：若 \(x > 0\)，且 \(y > 0\)，则 \(x + y > 0\)。
\item 写出命题“若 \(a > 0\)，则 \(a^2 > 0\)”的逆命题、否命题和逆否命题，并判断它们的真假。
\end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}