\documentclass[aspectratio=169]{ctexbeamer} %[t]：顶端对齐

\makeatletter
\def\input@path{{../../../../styles}}  % 
\makeatother
\usepackage{ubeamer}
\uBigPaper
%\uSetMiddleFont

\date{\today}
\begin{document}

\begin{frame}[t]{数列的综合应用}
题目1：已知数列$\{  a_n \}$前$n$项和为$S_n$，$4S_{n+1} = 3a_{n+1} + 9a_n$，$a_1 = 3$， \\
(1) 证明数列$\{  a_{n+1} - 3a_n \}$为等比数列；\\
(2) 设$b_n = \dfrac{a_n}{(n+1)(n+2)}$，求数列$\{  b_n \}$的前$n$项和$T_n$。\\
\pause
证明：\\
(1) $4a_{n+1} = 4S_{n+1} - 4S_n = 3a_{n+1} + 9a_n - (3a_{n} + 9a_{n-1}) =  3a_{n+1} + 6a_n - 9a_{n-1}$，\\
\pause
所以$a_{n+1} = 6a_n - 9a_{n-1} \quad (n \geq 2)$ \\
\pause
令$c_n = a_{n+1} - 3a_n $，则$C_{n+1} = a_{n+2} - 3a_{n+1} = 6a_{n+1} - 9a_{n} - 3a_{n+1} = 3(a_{n+1} - 3a_{n}) = 3C_n$，\\
所以$\dfrac{c_{n+1}}{c_n} = 3$，因此数列$\{  a_{n+1} - 3a_n \}$是公比为3的等比数列。\\
\pause
由$4S_{n+1} = 3a_{n+1} + 9a_n$得$4S_2 = 4a_2 + 4a_1 = 3a_2 + 9a_1 \quad \Rightarrow a_2 = 5a_1 = 15$ \\
\pause
$c_1 = a_2 - 3a_1 = 15 - 9 = 6$，因此数列$\{  a_{n+1} - 3a_n \}$是首项为6、公比为3的等比数列。
\end{frame}

\begin{frame}[t]{数列的综合应用}
题目1：已知数列$\{  a_n \}$前$n$项和为$S_n$，$4S_{n+1} = 3a_{n+1} + 9a_n$，$a_1 = 3$， \\
(2) 设$b_n = \dfrac{a_n}{(n+1)(n+2)}$，求数列$\{  b_n \}$的前$n$项和$T_n$。\\
\pause
解：\\ 
已经求得$a_{n+1} = 6a_n - 9a_{n-1}$，其特征方程为$r^2 - 6r + 9 = 0 \quad \Rightarrow (r - 3)^2 = 0$，\\
\pause
求得特征方程具有重根$r = 3$，因此数列$\{ a_n \}$可以写成的$a_n = (C_1 + C_2 n)3^n$形式，将$a_1, a_2$的值带入，得到方程组\\
\pause
\[
\begin{cases}
3(C_1 + C_2) = 3 \\
9(C_1 + 2C_2) = 15
\end{cases}
\Rightarrow 
\begin{cases}
C1 = \frac{1}{3}\\
C2 = \frac{2}{3}
\end{cases}
\Rightarrow a_n = (\dfrac{1}{3} + \dfrac{2}{3}n)3^n = (2n+1)3^{n-1}
\]
\pause
$b_n = \dfrac{a_n}{(n+1)(n+2)} = \dfrac{2n+1}{(n+1)(n+2)} 3^{n-1} = \left (\dfrac{3}{n+2} - \dfrac{1}{n+1} \right ) 3^{n-1} =\dfrac{3^n}{n+2}  - \dfrac{3^{n-1} }{n+1}$ \\
\pause
所以$T_n = b_n + b_{n-1} + \cdots + b_1 = \dfrac{3^n}{n+2} - \dfrac{3^{n-1}}{n+1} + \dfrac{3^{n-1}}{n+1} - \dfrac{3^{n-2}}{n} + \cdots + \dfrac{3^1}{3} - \dfrac{1}{2} = \dfrac{3^n}{n+2} - \dfrac{1}{2}$
\end{frame}

\begin{frame}[t]{后记}
怎么能够得到$ \dfrac{2n+1}{(n+1)(n+2)} = \dfrac{3}{n+2} - \dfrac{1}{n+1} $？ \\
\pause
解：\\ 
设$\dfrac{a}{n+1} + \dfrac{b}{n+2} = \dfrac{2n+1}{(n+1)(n+2)} $，则$\dfrac{a \cdot n + 2a + b \cdot n+b}{(n+1)(n+2)} = \dfrac{2n+1}{(n+1)(n+2)} $ \\
\pause
所以$a \cdot n + 2a + b \cdot n + b = 2n + 1 \Rightarrow (a+b)n + (2a+b) = 2n + 1$，得到\\
\[
\begin{cases}
a + b = 2 \\
2a + b = 1
\end{cases}
\pause
\Rightarrow
\begin{cases}
a =  -1 \\
b = 3
\end{cases}
\pause
\Rightarrow
\dfrac{2n+1}{(n+1)(n+2)} = \dfrac{3}{n+2} - \dfrac{1}{n+1}
\] \\
验证：$\dfrac{3}{n+2} - \dfrac{1}{n+1} = \dfrac{3(n+1) - (n+2)}{(n+1)(n+2)} = \dfrac{2n+1}{(n+1)(n+2)}$
\end{frame}
\end{document}
